Geleitet von der Erkenntnis, dass die Grenzziehung zwischen patentierbaren und nicht patentierbaren Gegenst\"anden besonders klare und explizite Entscheidungen auf gesetzgeberischer Ebene erfordert;

beeindruckt von der Erfahrung, dass Art 52 des Europ\"aischen Patent\"ubereinkommens (EP\"U) der Rechtsprechung Raum f\"ur Missverst\"andnisse und Ungereimtheiten gelassen hat;

beunruhigt von der Aussicht, dass von diversen Gerichten neu gesetzte Regeln die Wissensausbreitung und Innovation in der Informationsgesellschaft zunehmend behindern k\"onnten

stellen wir folgendes klar:

\begin{enumerate}
\item
Ein \emph{Programm f\"ur Datenverarbeitungsanlagen}, kurz \emph{DV-Programm} genannt, ist eine Organisations- und Rechenregel f\"ur eine Turing-Maschine oder eine sonstige abstrakte Maschine, die sich auf verschiedenen Entwurfsstufen, vom gedanklichen Plan bis zu der von einem Menschen oder einem Prozessor ausf\"uhrbaren Anweisung, ausdr\"ucken l\"asst.  Ein DV-Programm ist Bauplan und Gebrauchsanweisung, Verfahrensbeschreibung und Probleml\"osung, Sprachkunstwerk und virtuelle Maschine, Erzeugnis und Verfahren zugleich.

\item
Eine programmgesteuertes patentierbares Verfahren l\"asst sich von dem steuernden DV-Programm als solchem unterscheiden.  Unter einem ``DV-Programm mit [zus\"atzlichen] patentierbaren Merkmalen'' ist hingegen nur ein DV-Programm als solches zu verstehen, m\"oglicherweise in Vermengung mit programmfremden Elementen, deren Patentierbarkeit nur getrennt gepr\"uft werden kann.  Art.\ 52 (3) ist auf alle in (2) genannten Gegenst\"ande in gleicher Bedeutung anzuwenden.

\item
DV-Programme sind keine Erfindungen im Sinne des Patentrechts.  Ein programmgesteuertes technisches Verfahren (z.B. chemisches Herstellungsverfahren) kann eine Erfindung sein.   Die aus einer solchen Erfindung abzuleitenden Ausschlussrechte beschr\"anken sich auf die Nutzung des Verfahrens zur gewerblichen Erzeugung materieller G\"uter (z.B. Chemikalien).  Kein Patentanspruch kann dazu berechtigen, jemanden von Schaffung, Verbreitung, Verkauf oder Ausf\"uhrung eines DV-Programms auszuschlie\ss{}en.

\item
\emph{Technik} ist \emph{angewandte Naturwissenschaft}, \emph{objektivierte Probleml\"osung durch Nutzung von Naturgesetzen}, genauer gesagt \emph{planm\"a\ss{}iges Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Herbeif\"uhrung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges, der ohne Zwischenschaltung menschlicher Verstandest\"atigkeit die unmittelbare Folge beherrschbarer Naturkr\"afte ist}.  Eine \emph{Erfindung} ist eine \emph{technische Lehre}.  Eine Lehre, die sowohl technische als auch untechnische Merkmale aufweist, ist nur dann eine Erfindung, wenn der als neu und nicht naheliegend beanspruchte \emph{Kern der Lehre} im Technischen liegt.  Datenverarbeitungs-Neuerungen sind als Probleml\"osung innerhalb einer abstrakten Maschine schon fertig, bevor bei ihrer Ausf\"uhrung auf einem Prozessor das Feld der Technik betreten wird.  Ein durch ein DV-Programm auf bekannten Ger\"aten gesteuerter technischer Prozess verk\"orpert genau dann eine patentf\"ahige Erfindung, wenn er auf neue und nicht naheliegende Weise Naturkr\"afte zur unmittelbaren Verursachung einer vorteilhaften Ver\"anderung materieller Gegenst\"ande nutzt, wobei der Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung nur durch Versuche an Naturkr\"aften (empirische Verifizierung) und nicht durch rechnerische Ableitung aus vorbekannten Voraussetzungen (mathematischen Beweis) zuverl\"assig \"uberpr\"uft werden kann.
\end{enumerate}





